<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>商业 on The Sound of Music</title>
    <link>https://terryren.github.io/tags/%E5%95%86%E4%B8%9A/</link>
    <description>Recent content in 商业 on The Sound of Music</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>Terry</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Nov 2025 10:00:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://terryren.github.io/tags/%E5%95%86%E4%B8%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>茅台、五粮液、剑南春、拉布布、大疆 等黄牛模式分析</title>
      <link>https://terryren.github.io/posts/misc/scalper-economy/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2025 10:00:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://terryren.github.io/posts/misc/scalper-economy/</guid>
      <description>黄牛（Scalper）本质上是市场供需失衡的套利者。但根据标的物的不同，他们的底层逻辑、周期性和风险点截然不同。我们可以将茅台、拉布布（Labubu）和大疆（DJI）归纳为三种典型的黄牛模式。
1. 硬通货模式：茅台、五粮液、剑南春 关键词：金融属性、刚需、价差
这是最传统的黄牛模式，也是最稳健的“搬砖”生意。
核心逻辑：出厂价 &amp;lt; 指导价 &amp;lt;&amp;lt; 市场实际成交价 以飞天茅台为例，1499元是指导价，而市场回收价常年在2000-2400元波动。只要能以指导价买入，就是稳赚不赔。 五粮液（普五）和剑南春（水晶剑）虽然溢价不如茅台疯狂，但作为硬通货，其流通性极强，且通常有“倒挂”现象（电商大促价可能低于经销商批发价，黄牛会从电商进货倒卖给线下渠道）。 操作手法： 人海战术/科技号：利用软件监控京东、天猫、苏宁等平台的定时抢购。 线下众包：雇佣大爷大妈去商超（如Costco、山姆）排队。 积分门槛：利用i茅台App的申购机制，批量注册账号养号。 风险点：几乎为零（对于茅台而言）。只要不砸在手里（如遇到极端的酒价崩盘），这就是一种无风险套利。唯一的风险是账号被平台风控（黑号）。 2. 潮玩/IP泡沫模式：拉布布 (Labubu / Pop Mart) 关键词：情绪价值、盲盒机制、赌徒心理
这是目前最疯狂的模式，类似于“炒鞋”或“炒币”。
核心逻辑：人工稀缺性 + 社交货币 泡泡玛特等厂商通过“盲盒”机制制造概率稀缺（隐藏款、大隐）。 Labubu 近期的爆火更多是“出圈”效应（Lisa同款等明星带货），导致非核心玩家大量涌入，造成短期严重的供不应求。 操作手法： 整箱端盒：黄牛为了必出隐藏款，会直接整箱购买，然后拆出热款高价卖，雷款低价处理。 称重/手感技术：部分技术流黄牛通过摇盒、称重来判断盒内款式，精准买走高价值款。 跨境倒卖：近期泰国Labubu价格高于国内，出现了“反向代购”的黄牛。 风险点：极高。潮玩的生命周期极短，完全依赖IP的热度。一旦“退坑潮”来临或者官方大量补货，价格会瞬间崩盘（如当年的玲娜贝儿）。这是一种击鼓传花的游戏。 3. 供应链时差模式：大疆 (DJI) 关键词：新品红利、产能爬坡、时间窗口
这属于科技产品的特有模式，与iPhone首发类似。
核心逻辑：早买早享受的溢价 大疆的产品（如御3、Pocket 3等）在发布初期，往往因为产能爬坡导致现货不足。 不同于茅台的“永久保值”和潮玩的“收藏价值”，科技产品是随着时间推移必跌的。黄牛赚的是“发布后前1-2个月”的时间差。 操作手法： 渠道截流：在新品发布瞬间通过脚本扫光官网和电商库存。 加价现货：针对急需拍摄的博主、评测机构或土豪，加价500-2000元出售“现货”。 风险点：库存风险。一旦大疆产能跟上（通常在1-3个月内），或者由于产品品控问题（如过热）导致口碑下滑，囤货的黄牛必须割肉离场。科技产品没有收藏价值，放得越久越不值钱。 4. 所谓的“科技”：抢购工具技术揭秘 黄牛之所以能快人一步，离不开背后的“科技”支持。抢购工具通常分为几个层级：
初级：UI 模拟 (脚本精灵/Auto.js)
原理：利用 Android 无障碍服务或 PC 端的按键精灵，模拟人类的手指点击。 特点：门槛低，无需破解 App，但速度受限于 UI 渲染，只比手速快一点，容易被复杂的验证码拦截。 适用：大疆官网、部分未做严格风控的小程序。 中级：协议脚本 (Protocol/API)
原理：通过抓包分析 App 的网络请求（API），直接向服务器发送“下单”指令，绕过繁琐的 UI 界面。 特点：速度极快（毫秒级），但开发难度大，需要过签名验证（Sign）、设备指纹（Device Fingerprint）等风控。 适用：京东茅台抢购、天猫秒杀。 高级：群控与云手机 (Device Farm)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
